% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 4 - Projeto Arquitetural e Implementação
% ==============================================================================
\chapter{Projeto Arquitetural e Implementação}
\label{sec-projeto}

Como proposto na Seção~\ref{sec-referencial-projeto}, após as fases de especificação e análise de requisitos, ocorre a fase de projeto do sistema. Esta etapa é responsável pela modelagem da implementação do sistema, incorporando, aos requisitos, as tecnologias a serem utilizadas.

Neste capítulo são apresentados o projeto arquitetural e a implementação do sistema, por meio de suas principais telas. Na Seção~\ref{sec-projeto-tecnologias}, as tecnologias utilizadas para a implementação são descritas; na Seção~\ref{sec-projeto-arquitetura}, está descrita a arquitetura de software do sistema; na Seção~\ref{sec-projeto-modelos} os modelos FrameWeb são apresentados. Por fim, na Seção~ \ref{sec-projeto-sistema}, são apresentadas algumas telas do sistema.

%%% Início de seção. %%%
\section{Tecnologias Utilizadas}
\label{sec-projeto-tecnologias}


A linguagem de programação escolhida para ser realizada a implementação do projeto foi Java, devido a independência da plataforma e por oferecer, de forma nativa, suporte a diversos \textit{frameworks} e APIs.

Para reduzir a complexidade do desenvolvimento, implantação e gerenciamento de aplicações, foi utilizado neste trabalho o Java EE (\textit{Java Enterprise Edition}), que é um conjunto de de especificações de APIs e tecnologias, que são implementadas por programas servidores de aplicação.

O \textit{JavaServer Faces}(JSF)~\cite{mann2005java} é um \textit{framework} para construção de interfaces com usuários baseada em componentes para aplicações Web. Com o auxilio dessa API é possível efetuar a criação das páginas Web utilizando componentes visuais pré-prontos e a integração com o restante da aplicação. 

JSF é um padrão de especificação Java para desenvolvimento Web e faz parte do Java EE utilizado nesse trabalho. Tal padrão, possui um modelo de programação que permite a abstração de componentes HTML e o pacote de controle, dentro da camada de apresentação.

O \textit{Contexts and Dependency Injection} (CDI) para Java EE é um \textit{framework} gratuito para a injeção de dependências disponível na plataforma de desenvolvimento Java EE 7. Com esta ferramenta é possível integrar as diferentes camadas de arquitetura e serviços de transação.
O CDI é um conjunto de serviços que facilitam o trabalho de desenvolvedores por permitir, entre outras coisas, que páginas JSF façam referências a essas classes injetadas utilizando linguagem de expressões unificada~\cite{jendrock2014java}.

Para o acesso a banco de dados foi utilizada a API JPA (Java Persistence API)~\cite{demichiel2013java}, que é uma API para persistência de dados por meio de mapeamento objeto-relacional das classes de domínio.
Após a definição de JPA como sendo um padrão a ser seguido para desenvolvimento em Java, diversas implementações surgiram ou foram atualizadas para se adequar a nova realidade, como foi o caso de um dos mais populares: o Hibernate~\cite{bauer2005hibernate}.

Para auxiliar no desenvolvimento desse projeto, foi utilizado o JButler que é uma ferramenta desenvolvida pelo Núcleo de Estudos em Modelagem Conceitual e Ontologias (NEMO) da Universidade Federal do Espírito Santo (UFES) que tem como objetivo auxiliar a implementação de aplicações Web que utilizam os frameworks JSF, JPA e CDI. A ferramenta implementa, genericamente, as operações básicas existentes entre a aplicação e o banco de dados, fazendo com que o desenvolvedor se preocupe apenas em adaptar e indicar quais as entidades de domínio que serão utilizadas e/ou mapeadas, diminuindo, assim, drasticamente o tempo gasto para implementar tais funcionalidades.


%%% Início de seção. %%%
\section{Arquitetura de Software}
\label{sec-projeto-arquitetura}


A arquitetura de \textit{software} da ferramenta Sigme, no caso desse projeto o módulo de cadastros básicos, nessa seção também chamado de \textbf{Núcleo} (\textbf{Core}), está organizada em três camadas seguindo o proposto pelo \textit{FrameWeb}, que são: \textbf{Camada de Apresentação }(\textit{Presentation Tier}), \textbf{Camada de Negócio} (\textit{Business Tier}), e \textbf{Camada de Acesso a Dados} (\textit{Data Access Tier}).
	
A primeira camada contém os pacotes de Visão (\textit{View}) e Controle (\textit{Control}), a segunda contém o de Domínio (\textit{Domain}) e o de Aplicação (\textit{Application}) e a terceira somente o pacote de Persistência (\textit{Persistence}). Cada pacote será explicado melhor nas próximas seções.

A Figura~\ref{fig-projeto-arquitetura} apresenta a visão geral das camadas e seus pacotes juntamente com o relacionamento que existe entre eles e as tecnologias Java EE utilizadas em cada pacote, já descritas na Seção~\ref{sec-projeto-tecnologias}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-projeto-arquitetura} 
	\caption{Arquitetura de Software do Sistema proposto.\cite{lima:ufes2015}}
	\label{fig-projeto-arquitetura}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-projeto-pacotes} apresenta a subdivisão do módulo Núcleo, no pacote \textbf{br.org.feees\-.sigme\-.core}, nas camadas descritas acima, a saber: \textbf{A Camada de Apresentação} (\textbf{control}), \textbf{Camada de Negócio} (\textbf{domain} e \textbf{application}) e \textbf{Camada de Acesso a Dados} (\textbf{persistence}). 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[]{figuras/fig-projeto-pacotes} 
	\caption{Subdivisão em pacotes dos módulos \textbf{Núcleo}(\textit{Core}) e \textbf{UtilSigme}.}
	\label{fig-projeto-pacotes}
\end{figure}

O pacote de visão (\textbf{view}) que aparece na Figura~\ref{fig-projeto-pacotes} contém o arquivo de mensagens que são utilizadas no sistema e podem ser apresentadas ao usuário. Em outra pasta do projeto, chamada \textit{WebContents}, encontra-se a maior parte dos componentes da \textit{View}. Algumas classes e atributos da classe Espírita (\textit{Spiritist}) que antes apareceram no documento de especificação de requisitos foram movidos para o pacote \textbf{org.feees.sigme.people}, por motivo de reuso de código. Além disso, o pacote de exceções (\textbf{exceptions}), que reúne as classes Java que controlam exceções específicas do Sigme, também aparece na Figura~\ref{fig-projeto-pacotes}.

Na Seção~\ref{sec-projeto-modelos} serão apresentados os modelos \textit{FrameWeb} relativos a cada camada do sistema mencionadas anteriormente. Vale mencionar que os modelos tentam se aproximar do que está sendo implementado, por isso classes e atributos estão em inglês.

%%% Início de seção. %%%
\subsection{Camada de Apresentação}
\label{sec-projeto-camadaapresentacao}


A camada de apresentação foi subdividida em visão (\textit{View}) e controle (\textit{Control}).
A parte da visão é formada pelas páginas Web. A parte de controle contém os controladores
que realizam a comunicação entre a interface e a aplicação.

As páginas Web do Sigme que fazem parte do pacote de visão da camada de apresentação estão numa pasta chamada \textit{WebContents} que contém uma subpasta para cada um dos casos de uso básicos (CRUD --- \textit{Create, Retrieve, Update, Delete}). Isso ajuda na organização dos arquivos.

Esse padrão de visão consiste em duas
páginas html, sendo a primeira chamada \texttt{form.xhtml}, que é responsável por obter os dados das entidades para que possam ser modificados e armazenados no banco de dados. A segunda página é a \texttt{list.xhtml} é responsável por recuperar e exibir para o usuário as informações das entidades que estão armazenadas no banco de dados, geralmente em formato tabular.


%%% Início de seção. %%%
\subsection{Camada de Negócio}
\label{sec-projeto-camadanegocio}

A camada de negócio foi subdividida em domínio (\textit{Domain}) e aplicação (\textit{Application}).
A parte do domínio é formada pelas entidades de negócio (classes de domínio), enquanto a aplicação contém as validações dos dados e implementação dos casos de uso.

Os pacotes \textbf{core.domain} e \textbf{people.domain} contém a definição de cada uma das classes do módulo proposto. Cada uma dessas entidades está definida em um arquivo .java e, através de anotações, identificam como o mapeamento objeto/relacional irá ocorrer. Através desse mapeamento, o JPA irá gerenciar os objetos no banco de dados automaticamente, sem precisar de nenhuma intervenção do desenvolvedor. É nesse momento que é realizado também o relacionamento entre as classes do sistema utilizando as anotações \texttt{@OneToMany}, \texttt{@ManyToOne} ou \texttt{@ManyToMany} de JPA. 

Por fim, nesse pacote existe um arquivo para cada classe com o mesmo nome e um \textit{underscore} no final (chamada de \textit{static meta-model} ou metamodelo estático), que declara os atributos que poderão ser utilizados para realizar as consultas no banco de dados utilizando os conceitos de Criteria API. Essas consultas serão implementadas na camada de persistência.

O pacote \textbf{core.application} contém os componentes que fazem a comunicação entre a apresentação (controladores) e a persistência (DAOs), implementando as funcionalidades do sistema descritas em seus casos de uso (vide Seção~\ref{sec-especificacao-casos}). Faz também as validações das informações antes de chamar os métodos de acesso a dados. Essas validações serão feitas ao tentar criar, modificar ou excluir uma entidade.

%%% Início de seção. %%%
\subsection{Camada de Acesso a Dados}
\label{sec-projeto-camadadados}


A camada de acesso a dados possui os pacotes responsáveis pela persistência, \textbf{core.persistence} e \textbf{people.persistence}, que contêm os objetos responsáveis por fazer a comunicação com o banco de dados. Esses objetos são conhecidos como DAO (\textit{Data Access Object}) e serão responsáveis por armazenar e recuperar os dados do banco de dados.

Sobre a arquitetura do banco de dados, conforme explicado anteriormente, o Sigme utiliza o JPA para fazer o mapeamento objeto/relacional e, através desse mapeamento, o próprio JPA irá gerenciar os objetos no banco de dados automaticamente. Com isso, foi utilizada a anotação \texttt{@Entity} nas classes do domínio para realizar a persistência dos dados.




%%% Início de seção. %%%
\section{Modelos \textit{FrameWeb}}
\label{sec-projeto-modelos}


Nesta seção, os modelos \textit{FrameWeb} que já foram citados na Seção~\ref{sec-referencial-frameweb} serão apresentados. Esses modelos também estão divididos nas camadas da arquitetura do sistema, conforme citado na Seção~\ref{sec-projeto-arquitetura}.

%%% Início de seção. %%%
\subsection{Modelo de Domínio}
\label{sec-projeto-modelodominio}

O \textbf{Modelo de Domínio} é um diagrama de classes da UML que representa os objetos de domínio do problema e seu mapeamento para a persistência em banco de dados relacional. A partir dele são implementadas as classes da camada de domínio na atividade de implementação \cite{souza:ufes2007}.

O modelo de domínio é construído com base no diagrama de classe montado na fase de Análise de Requisitos, adicionando também informações acerca da plataforma de desenvolvimento escolhida, como tipos de atributos e navegabilidade de associações. 

Diferente da abordagem original do \textit{FrameWeb} proposta em 2007, todos os atributos que não podem ser nulos tiveram a \textit{tag not null} omitida e os que são nulos tiveram a \textit{tag null} acrescida de forma a diminuir a poluição visual com repetições desnecessárias no diagrama.

Todas as classes de domínio estendem de \texttt{PersistentObjectSupport} do JButler, sendo que essa herança não é mostrada nos diagramas com o intuito de não polui-lo com várias associações.

As figuras~\ref{fig-projeto-modelodominionucleo} e~\ref{fig-projeto-modelodominiopessoa} apresentam os modelos de domínio para os módulos \textbf{Núcleo} e \textbf{UtilSigme}, respectivamente. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-projeto-modelodominionucleo} 
	\caption{Modelo de Domínio para o módulo Núcleo.}
	\label{fig-projeto-modelodominionucleo}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-projeto-modelodominiopessoa} 
	\caption{Modelo de Domínio para o módulo UtilSigme.}
	\label{fig-projeto-modelodominiopessoa}
\end{figure}


%%% Início de seção. %%%
\subsection{Modelo de Navegação}
\label{sec-projeto-modelonavegacao}

O \textbf{Modelo de Navegação} é um diagrama de classe da UML que representa os diferentes componentes que formam a camada de Apresentação, como páginas Web, formulários HTML e classes de ação~\cite{souza:ufes2007}. Esse modelo é utilizado pelos desenvolvedores para direcionar a codificação das classes e componentes dos pacotes Visão e Controle.

Conforme a especificação original do \textit{FrameWeb}, vários estereótipos podem ser utilizados para representar informações nos modelos. 
Logo abaixo é listado o nome do componente e o significado de cada um presente neste projeto.

\begin{itemize}
	\item Sem esteriótipo : Uma classe de ação, para qual o \textit{framework} controlador
	delega a execução da ação.
	
	\item \textit{«page»} : Uma página web estática ou dinâmica.
	
	\item \textit{«form»} : Um formulário HTML.
	
\end{itemize}

Em formulários HTML, atributos representam campos do formulário, que devem
ter seus tipos definidos de acordo com a biblioteca de componentes utilizada. Como neste trabalho foi utilizado o \textit{PrimeFaces}, os tipos ficarão com o prefixo “p” (ex.: p.inputText, p.dataTable, etc.). A classe de ação é o principal componente do modelo. Suas associações de dependência ditam o controle de fluxo quando uma ação é executada. 
Relacionamentos de dependência entre páginas e modelos indicam um link HTML entre as mesmas, enquanto associações de composição entre páginas ou modelos e formulários denotam a presença daquele formulário dentro da página ou modelo.


As funcionalidades criar, editar, excluir e visualizar (abreviadas de CRUD, do inglês \textit{create}, \textit{read}, \textit{update} e \textit{delete}), seguem um mesmo fluxo de execução e de interação com o usuário. Tais funcionalidades são similares para todos os casos de uso cadastrais devido à utilização da ferramenta JButler. Esse fluxo de execução similar é representado pela Figura~\ref{fig-projeto-modelojbutler} que é um modelo de navegação genérico, que também serve como o modelo de navegação do JButler.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-projeto-modelojbutler} 
	\caption{Modelo de Navegação de um CRUD JButler \cite{lima:ufes2015}.}
	\label{fig-projeto-modelojbutler}
\end{figure}

Deve existir, para cada entidade, uma página chamada \texttt{list}, que irá conter a listagem de todos os objetos deste tipo existentes no banco. Essa página possui um formulário relacionado (\texttt{manageEntityList}), que armazena todas as entidades sendo mostradas na página citada anteriormente. Ao selecionar uma entidade da tabela, a mesma é atribuída ao atributo \texttt{entity} existente em \texttt{ManageEntityController}, sendo possível então executar certas ações, tais como: atualizar o objeto selecionado (\texttt{update}), ler o objeto selecionado (\texttt{retrieve}), e excluir o objeto selecionado (\texttt{delete}). Além disso, o usuário pode criar um novo objeto (\texttt{create}). Todas estas funcionalidades, ao serem executadas, irão chamar os respectivos métodos existentes em \texttt{ManageEntityController}.

Ao executar tais métodos, existem certos retornos, identificados nas relações de dependência saindo de \texttt{ManageEntityController}. Por exemplo, ao executar a funcionalidade \texttt{create}, o usuário será redirecionado para a página \texttt{form}, onde possui um formulário que contém todos os campos necessários para o cadastro de uma nova entidade, chamado \texttt{ManageEntityForm}. Nessa página o usuário poderá incluir os dados do novo objeto, e então executar o método \texttt{save}, que irá salvar o objeto, e como retorno, será redirecionado para a página inicial (contendo a listagem de todas as entidades existentes no banco).

Para os casos de uso que apresentam funções diferentes de apenas as básicas de cadastro, o modelo de navegação mostrado anteriormente não pode ser aplicado. As Figuras~\ref{fig-projeto-modelonavegacaoinstalar} e~\ref{fig-projeto-modelonavegacaoenviar} apresentam os modelos de navegação para os casos de uso \textbf{Instalar Sistema} e \textbf{Enviar E-mail para Espíritas Inativos}, respectivamente.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-projeto-modelonavegacaoinstalar} 
	\caption{Modelo de Navegação para o caso de uso \textbf{Instalar Sistema}.}
	\label{fig-projeto-modelonavegacaoinstalar}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-projeto-modelonavegacaoenviar} 
	\caption{Modelo de Navegação para o caso de uso \textbf{Enviar E-mail para Espíritas Inativos}.}
	\label{fig-projeto-modelonavegacaoenviar}
\end{figure}

Como descrito no caso de uso \textbf{Instalar Sistema}, no modelo apresentado na Figura~\ref{fig-projeto-modelonavegacaoinstalar}, o fluxo inicia-se na página \texttt{index} onde o usuário preenche o formulário de informações sobre o administrador do sistema e registra essas informações através da chamada do método \texttt{registerAdministrator}. Após isso, a página com o formulário \texttt{InstallSystemOwner} é mostrada ao usuário. Ele então preenche o formulário com informações sobre a Instituição principal do sistema e submete essas informações através do método \texttt{registerOwnerInstitution}, tendo como resultado o redirecionamento para a página de configurações de envio de email chamada de  \texttt{smtp}. O usuário então informa os dados sobre o servidor de e-mail e o submete esses dados por meio do método \texttt{saveSmtp} e a página final desse fluxo, \texttt{done}, é apresentada. Todos os métodos utilizados estão presentes na classe \texttt{InstallSystemController}. 

No modelo de navegação para o caso de uso \textbf{Enviar Email Para Espíritas Inativos} (Figura~\ref{fig-projeto-modelonavegacaoenviar}) a primeira página a ser apresentada ao usuário é a listagem de espíritas inativos: \texttt{InactiveSpiritistsList}, onde o usuário pode selecionar vários registros. Esse modo de seleção pode ser visto no atributo \texttt{selectionMode = multiple} no componente \texttt{p:dataTable} no formulário. Após a seleção, através do método \texttt{confirmMessage}, a página \texttt{confirmMessage} é apresentada ao usuário onde, é mostrado um componente \texttt{p:inputTextarea}, que pertence a um fomulário(\texttt{InactiveSpiritistConfirmMessage}) para o usuário inserir a mensagem que quer enviar. Através do método \texttt{sendEmail}, e-mails são enviados aos espíritas selecionados e a página de listagem de espíritas inativos é mostrada novamente.

%%% Início de seção. %%%
\subsection{Modelo de Aplicação}
\label{sec-projeto-modeloaplicacao}

O \textbf{Modelo de Aplicação}, consiste em um diagrama de classes da UML que representa as classes de serviço, responsáveis pela codificação dos casos de uso, e suas dependências. Esse diagrama é utilizado para guiar a implementação das classes do pacote Aplicação e a configuração das dependências entre os pacotes Controle, Aplicação e Persistência, ou seja, quais classes de ação dependem de quais classes de serviço e quais DAOs são necessários para que as classes de serviço alcancem seus objetivos~\cite{souza:ufes2007}.

As classes de aplicação \texttt{SpiritistServiceBean} e \texttt{InstitutionServiceBean} estendem de \texttt{CrudServiceBean} do pacote JButler. Tal classe está representada na Figura~\ref{fig-projeto-modeloaplicacaojbutler} de forma genérica. Da mesma forma dos diagramas anteriores essa herança não é mostrada no diagrama acima com o intuito de não poluir o diagrama com várias associações. A Figura~\ref{fig-projeto-modeloaplicacaonucleo} mostra o modelo de aplicação para o módulo \textbf{Núcleo}. 


\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/fig-projeto-modeloaplicacaojbutler} 
	\caption{Modelo de Aplicação genérica da ferramenta JButler \cite{lima:ufes2015}.}
	\label{fig-projeto-modeloaplicacaojbutler}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-projeto-modeloaplicacaonucleo} 
	\caption{Modelo de Aplicação para o módulo \textbf{Núcleo}.}
	\label{fig-projeto-modeloaplicacaonucleo}
\end{figure}

%%% Início de seção. %%%
\subsection{Modelo de Persistência}
\label{sec-projeto-modelopersistencia}

O \textbf{Modelo de Persistência} é um diagrama de classes UML que representa os DAOs existentes, responsáveis pela persistência das instâncias das classes de domínio. Esse diagrama guia a construção das classes DAO, que pertencem à \textbf{Lógica de Acesso a Dados}~\cite{souza:ufes2007}.

O \textbf{Modelo de Persistência} é composto por todas as classes do domínio mapeadas para um banco de dados através do mapeamento objeto/relacional feito pelo JPA. Seguindo o padrão DAO, essas classes são oferecidas, por meio de interfaces, para o nível superior (de aplicação) cujas operações possíveis são ilustradas no modelo~\cite{costa:ufes2015}.

Existem diversas funcionalidades que são comuns a qualquer classe (ou objeto) que possa ser salvo em um banco de dados: listar todos os objetos, excluir um objeto, salvar um objeto, atualizar um objeto, retornar um objeto dado um identificador, etc. Com o objetivo de evitar a repetição destas funcionalidades em cada DAO, o JButler nos provê um DAO base que implementa as principais operações utilizadas em um banco de dados. Tanto a interface \texttt{BaseDAO} quanto a classe \texttt{BaseJPADAO} são declaradas usando tipos genéricos, deixando a cargo de suas sub-interfaces e sub-classes a especificação a classe gerenciada por cada DAO para permitir que qualquer classe herde as funcionalidades existentes em seus DAOs base.

Segundo os padrões estabelecidos por \textit{FrameWeb}, todas as interfaces DAO são subinterfaces de \texttt{BaseDAO}, enquanto todas as implementações JPA são sub-classes de \texttt{BaseJPADAO}, ambas do pacote JButler, herdando todos os métodos básicos, por exemplo: \texttt{retrieveAll()}, \texttt{save()}, \texttt{delete()}, \texttt{retrieveById()}, etc. Os demais métodos que foram declarados no diagrama se referem a consultas específicas que devem ser disponibilizadas para o funcionamento de determinados casos de uso (último passo do processo de construção do \textbf{Modelo de Persistência}). A Figura~\ref{fig-projeto-modelopersistenciajbutler} exibe o modelo de persistência base do JButler.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/fig-projeto-modelopersistenciajbutler} 
	\caption{Modelo de Persistência genérico da ferramenta JButler \cite{lima:ufes2015}.}
	\label{fig-projeto-modelopersistenciajbutler}
\end{figure}

Vale notar que o nome das classes já indica qual tecnologia de persistência foi utilizada, esse sistema de nomenclatura é mais uma sugestão do \textit{FrameWeb} para simplificar o processo de software. As figuras~\ref{fig-projeto-modelopersistencianucleo} e~\ref{fig-projeto-modelopersistenciapessoa} mostram os diagramas de persistências para os módulos \textbf{Núcleo} e \textbf{UtilSigme}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-projeto-modelopersistencianucleo} 
	\caption{Modelo de Persistência para o módulo \textbf{Núcleo}.}
	\label{fig-projeto-modelopersistencianucleo}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-projeto-modelopersistenciapessoa} 
	\caption{Modelo de Persistência para o módulo \textbf{UtilSigme}.}
	\label{fig-projeto-modelopersistenciapessoa}
\end{figure}

Note que a relação de herança entre os DAOs específicos e o DAO base não é representada explicitamente nos diagramas para evitar poluição visual. Esta também é uma recomendação do \textit{FrameWeb}. Além disso, como é possível perceber, o Modelo de Persistência não define nenhuma extensão da UML para representar os conceitos necessários da camada de acesso a dados, mas apenas regras que tornam essa modelagem mais simples e rápida, por meio da definição de padrões.



%%% Início de seção. %%%
\section{Apresentação do Sistema}
\label{sec-projeto-sistema}

Depois da definição do escopo do projeto, dos requisitos funcionais e não funcionais na fase de Análise de Requisitos, como mostrado no Capítulo~\ref{sec-requisitos}, das tecnologias utilizadas, da Arquitetura de Software e dos modelos construídos, como mostrado nas Seções~\ref{sec-projeto-tecnologias}, \ref{sec-projeto-arquitetura} e~\ref{sec-projeto-modelos}, a fase de implementação é responsável por agrupar todas essas informações de forma consistente a fim de construir o sistema. Esta seção tem por objetivo mostrar o resultado final do projeto, indicando suas principais funcionalidades a partir de captura de telas.

O primeiro contato com o sistema é feito na primeira execução do sistema, em que o usuário através de um link acessa telas para a configuração inicial do Sigme, que permitem informar dados de configuração do administrador do sistema, da instituição principal e do servidor de e-mails utilizado. As figuras~\ref{fig-apresentacao-inicialadmina} e~\ref{fig-apresentacao-inicialinstprincipal} mostram o fluxo dessas telas.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-inicialadmin} 
	\caption{Tela de cadastro do Administrador.}
	\label{fig-apresentacao-inicialadmina}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-inicialinstprincipal} 
	\caption{Tela de cadastro da Instituição Principal.}
	\label{fig-apresentacao-inicialinstprincipal}
\end{figure}


A Figura~\ref{fig-apresentacao-telainicial} mostra a tela inicial do Sigme. Uma vez que as configurações iniciais foram salvas anteriormente, o usuário verá duas opções no menu lateral: 
A primeira delas é a opção Entrar em que o usuário será redirecionado para a tela de \textit{login}, que permite a autenticação no sistema para a utilização da ferramenta. O usuário informa o e-mail e a senha (Figura~\ref{fig-apresentacao-login}) para ter acesso ao sistema.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-telainicial} 
	\caption{Tela inicial após configuração inicial do sistema.}
	\label{fig-apresentacao-telainicial}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-login} 
	\caption{Tela de \textit{login}.}
	\label{fig-apresentacao-login}
\end{figure}

A segunda é funcionalidade de o usuário se cadastrar no sistema: o usuário informa primeiro um e-mail (Figura~\ref{fig-apresentacao-cadastrarsendemail}) que será usado para acesso ao sistema. Depois informa o código de confirmação recebido por e-mail (Figura~\ref{fig-apresentacao-cadastrarsecodigo}) e termina seu cadastro informando seu nome completo, CPF, nome preferido e a senha (Figura~\ref{fig-apresentacao-cadastrarsecadastro}).

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-cadastrarsendemail} 
	\caption{Tela em que o usuário informa o e-mail para se cadastrar.}
	\label{fig-apresentacao-cadastrarsendemail}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-cadastrarsecodigo} 
	\caption{Tela inicial após configuração inicial do sistema.}
	\label{fig-apresentacao-cadastrarsecodigo}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-cadastrarsecadastro} 
	\caption{Tela de cadastro das informações do novo usuário.}
	\label{fig-apresentacao-cadastrarsecadastro}
\end{figure}

As funcionalidades do tipo CRUD possuem telas que seguem exatamente o mesmo padrão e fluxo. Para evitar repetição, apenas uma das telas será mostrada, exibindo as funcionalidades de listagem, cadastro, leitura, atualização e exclusão de um espírita.
A partir da tela de listagem (Figura~\ref{fig-apresentacao-listarespiritas}), ao selecionar um registro, alguns botões são habilitados na parte inferior. Clicando em \textbf{Consultar}, \textbf{Alterar} ou \textbf{Adicionar}, o usuário será redirecionado para a tela de cadastro de um item conforme pode ser visto na Figura~\ref{fig-apresentacao-cadastrarespirita}. Importante notar que ao clicar em \textbf{Consultar}, os campos do formulário serão somente leitura. Ao clicar em \textbf{Alterar} os campos do formulário já virão preenchidos com as informações do espírita selecionado, sendo possível editar as mesmas. E por último, ao clicar em \textbf{Adicionar}, o formulário será exibido em branco, possibilitando a criação de um novo Espírita.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-listarespiritas} 
	\caption{Tela de listagem de espíritas.}
	\label{fig-apresentacao-listarespiritas}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-cadastrarespirita} 
	\caption{Tela de cadastro das informações do novo usuário.}
	\label{fig-apresentacao-cadastrarespirita}
\end{figure}

A funcionalidade \textbf{Excluir} pode ser acionada a partir da tela de listagem e possibilita a exclusão de um item (neste caso, de um espírita). Ao clicar no botão, um novo painel será exibido, para confirmação da exclusão. O usuário poderá, então, confirmar a mesma, excluindo o item, ou cancelar. A Figura~\ref{fig-apresentacao-excluirespirita} exibe tal comportamento para o CRUD \textbf{Espírita}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-excluirespirita} 
	\caption{Tela de cadastro das informações do novo usuário.}
	\label{fig-apresentacao-excluirespirita}
\end{figure}

Para os casos de uso que fogem do escopo de cadastros básicos a estrutura é um pouco diferente. Para a tela de \emph{Envio de E-mail para espíritas Inativos}, por exemplo, não é possível nem criar um novo registro, alterar nem excluir os existentes. Para acessar essa funcionalidade, é necessário clicar no botão \textbf{Enviar e-mail} na tela de listagem de espíritas. Assim, o usuário será redirecionado para a tela em questão onde é possível ver em formato de tabela os espíritas inativos, conforme mostra a Figura~\ref{fig-apresentacao-listarespiritasinativos}. Para enviar o e-mail, o usário pode alterar uma mensagem padrão ou enviar assim mesmo, no campo de mensagem (Figura~\ref{fig-apresentacao-mensageminativos}). Clicando no botão \textbf{Enviar} os e-mails são enviados.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-listarespiritasinativos} 
	\caption{Tela de listagem de espíritas inativos.}
	\label{fig-apresentacao-listarespiritasinativos}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-mensageminativos} 
	\caption{Tela de listagem de espíritas inativos.}
	\label{fig-apresentacao-mensageminativos}
\end{figure}
